---
title: "Comment la commande publique devient transparente grace à l'open data ?"
author: "Samuel Goëta, Datactivist"
date: "Angers, le 14 juin 2018 "
output:
  SlidesDatactivist::moon_reader:
    css: [default, datactivist, datactivist-fonts]
    lib_dir: libs
    self_contained: true
    nature:
      highlightStyle: github
      highlightLines: true
      countIncrementalSlides: true
params:
  event: Angers Formation Marchés
  slug: Formation Marchés
---

layout: true
  

`r paste0("<div class='my-footer'><span>", params$event, "</span> <center><div class=logo><img src='https://github.com/datactivist/slides_datactivist/raw/master/inst/rmarkdown/templates/xaringan/resources/img/fond_noir_monochrome.png' width='100px'></center></span></div>")` 



---

class: center, middle

Retrouvez les matériaux sur https://github.com/datactivist/formation-marches/

Ces slides en ligne : http://datactivist.coop/formation-marches/

Les contenus créés par Datactivist sont placés sous [licence Creative Commons CC-BY-SA](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.fr). 

<img src="./img/Logo_DATACTIVIST_TW.png" height="100px" />

---
##Objectifs de la session

.pull-left[
Objectifs :
- Découvrir le référentiel de données d’Etalab

- Introduire l’approche d’Open Contracting Partnership et de son standard de données OCDS

- Connaitre les cas d’usage de l’ouverture des données des marchés publics]
.pull-right.reduite[![](img/patin.jpg)] 

---
## La commande publique : un pan sensible et stratégique de l'économie
.pull-left[
.red[**Dans le monde**]

$9,5 trillion de dollars par an

± 2 fois la distance terre-lune si on empilait des billets de 1$ 
15% du PIB mondial

.red[**En France**]

320 milliards d’euros par an

Estimation : 15% du PIB

]
.pull-right[
![](http://www.open-contracting.org/wp-content/uploads/2016/05/moon-95.png)
.footnote[
Sources : [Monde](http://www.open-contracting.org/why-open-contracting/) et [France](https://www.etalab.gouv.fr/la-transparence-de-la-commande-publique-se-transforme-au-service-de-lopen-data)
]
]

---
## La commande publique : un pan sensible et stratégique de l'économie

.red[**Un problème auquel l'Europe n'échappe pas**]

Selon un sondage Eurobaromètre de 2013, 30% des entreprises ayant participé à des marchés publics déclarent que la corruption les a empeché de gagner un contrat.

.red[**Un problème couteux**]

20-25% du montant des marchés publics dans le monde sera affecté à la fraude (UN Office of Drugs and Crime)

---
## Pourquoi ouvrir des données structurées sur la commande publique ?

- un meilleur **rapport qualité-prix** de la commande publique et une meilleure gestion de l'argent public

- la **prévention** et la détection des cas de fraude et de corruption

- une meilleure **capacité des entreprises**, et notamment des PME, à candidater aux marchés publics

- un meilleur **contrôle du service rendu**

- une plus grande **confiance** des citoyens et des acteurs économiques dans la sincérité du processus d’attribution des marchés

- un meilleur **pilotage** de la politique d’achat. 

---
class:inverse, middle, center
# L'approche française : les données essentielles de marchés publics

---
## Une exigence de redevabilité, une transparence rendue difficile

- **L’exigence de redevabilité des agents publics est à la base de notre démocratie** : 
“La Société a le droit de demander compte à tout Agent public de son administration.” (article 15 de la DDHC de 1789)

- **Article 133 du code des marchés publics**: publication de la liste des marchés conclus l’année précédente

- Des données **pas normées et souvent publiées en PDF** : exploitation complexe, données difficilement accessibles, pas de vision d'ensemble

---
### La nouvelle donne : les données essentielles de marchés
.pull-left[
- .red[**Ordonnance du 23 juillet 2015**] : impose « aux acheteurs publics de rendre public le choix de l’offre retenue et de rendre accessible sous un format ouvert et librement réutilisable les données essentielles du marché public »

- L’[**arrêté du 14 avril 2017**](https://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2017/4/14/ECFM1637256A/jo) précise la liste des données devant être publiées sur les profils d’acheteur ainsi que les modalités de leur publication à compter du 1er octobre 2018.]

.pull-right[
![](img/quand.png)
.footnote[[Source](https://www.etalab.gouv.fr/la-transparence-de-la-commande-publique-se-transforme-au-service-de-lopen-data)]
]

---
### Que contiennent les données essentielles ? 
![](img/quelles.png)

---
### Une norme très précise pour uniformiser les données et favoriser leur croisement
.reduite2[[![](img/referentiel.png)](https://www.legifrance.gouv.fr/eli/arrete/2017/4/14/ECFM1637256A/jo)]
---
### Quel calendrier de publication des données ? 
.reduite[![](img/calendrier.png)]
---
## Où et comment ? 

![](img/ou.png)

---
### Les limites de cette approche
L'obligation d'ouverture des données essentielles est **un progrès indéniable** pour la transparence mais comporte des limites à souligner : 
- Un **standard complexe** pour beaucoup d'usagers

- Les **documents d’un marché** (cahiers des charges, offres, texte du marché lui-même…) ne sont pas soumis à l’obligation de publication : commment savoir précisement ce qui a été acheté ?

- Le processus de publication des données essentielles d’un marché public ne se déroule qu’**a posteriori**, et ne couvre que la **phase d’attribution** du marché. 

- N’impose l’obligation **qu’à partir d’un seuil de publication de 25 000€** ce qui limite fortement l'étendue de la transparence. 

Dans ces conditions, difficile d'exercer une **véritable surveillance citoyenne du déroulement des marchés**, et semble **peu dissuasif** pour les systèmes frauduleux (ententes, cartels, pots de vin, etc.)

---
class:inverse, middle,center
# L'approche alternative d'Open Contracting 

.footnote[FYI : Datactivist a effectué la [traduction en français du standard OCDS](http://standard.open-contracting.org/1.0/fr/).]
---
### Un standard qui couvre toutes les étapes de la passation de marché
[![](img/etapes.png)](http://standard.open-contracting.org/1.0/fr/getting_started/contracting_process/)
---
### Une mise en oeuvre progressive du standard 
.reduite2[[![](img/process.png)](http://standard.open-contracting.org/1.0/fr/implementation/levels/#how-to-publish-5-approach)]

---
## Les avantages de l'approche OCDS 
- Un standard mondial et partagé 

- Des données normalisées, des outils partagés 

- Couvre toutes les étapes de la passation de marché, permet un suivi précis de la commande publique

- Facilite l'accès aux documents du marché 

- Permet de suivre les paiements et les transactions

- Aide au suivi du marché et au cout de chaque lot

- Possibilité de développer localement des extensions au standard  

---
class:inverse, middle, center
# Quelques cas d'usage des données de marché public 
---
### Bretagne : l'observatoire régional de la commande publique
[![](img/tableau.png)](https://breizh-sba.opendatasoft.com/page/tableaudebord/)
---
### Bretagne : l'observatoire régional de la commande publique
[![](img/carte.png)](https://breizh-sba.opendatasoft.com/page/home/)
---
### Suisse : la cartographie de réseau pour détecter collusions 
.reduite[[![](img/graphefr.png)](https://pegasusdata.com/2012/11/25/opendata-copinage-au-gouvernement-quand-lanalyse-de-reseau-vient-en-aide-au-journalisme-dinvestigation/)]
---
### Mexico : un outil simple de suivi de la passation des marchés
[![](img/mexico.png)](http://www.contratosabiertos.cdmx.gob.mx/)

---
### Ukraine : Prozorro, un outil de lutte contre la fraude 
[![](img/prozorro.png)](https://prozorro.gov.ua/en)
---
### Ukraine : Prozorro, un outil de Business Intelligence pour les citoyens
[![](img/prozorroBI.png)](http://bi.prozorro.org/sense/app/e1a87316-d81e-4142-bd2b-5f2cae95b136/sheet/HEjZR/state/analysis)
---
class:inverse, center,middle
# Merci ! 
## Questions ? remarques ? 